禁止受欺凌者還擊，對欺凌者就是種縱容

【明報專訊】香港被指校園欺凌風氣嚴重，其實香港摘冠之事繁多，譬如最難買樓城市，工時最長城市，不過，欺凌事件並不等同月薪花紅和加班時數那麼有數得計，要計算一個人被欺凌的次數讓人好生詫異，到底反映了香港學生太過玻璃心，常覺得飽受同輩欺凌？還是其他國家如日本台灣的學生，被欺凌到一個程度已不敢承認受到侵犯，或者誤以為被人毆打都是友誼？
有人的地方就有政治，同樣地，就有欺凌。不分校園和職場，香港還是外國。被欺凌的原因很多，有錢會被欺負，家境清貧會被欺負，成績太好或太差，都可能會成為同學目標。近年香港則多了一項，而且我聽過兩個版本，第一個是新移民被同學羞辱廣東話差，父母是內地人，或是二奶仔；第二個是留班幾年的新移民牛高馬大欺負班上幼齡同學。
《青春電幻物語》所描寫的校園欺凌太過夢幻，現實中大抵不如岩井俊二的詩情，《三五成群》推升到激進殘忍的屋邨欺凌，今日也不常見。腦海中還是忽然想起《新宿事件》。成龍千禧年之後的作品我僅喜歡這一部，同樣都是關於內地新移民，但不是香港，舞台在日本新宿。不過，總覺得爾冬陞在2007年是借這部電影說一個當時相當敏感的香港新移民故事。話說吳彥祖是成龍的懦弱同鄉，飄洋過海到日本謀生，後來少了成龍這個強者保護，便遭黑幫欺負，斬斷了手掌。幾年之後，他反過來成為烏煙瘴氣嫖賭飲、人見人怕的黑幫頭目。
研究：欺凌者大多遭被欺凌
根據研究，之所以出現欺凌者，其實他們本身很大機會就曾被人欺凌過。動不動就打人，對弱者肆意侵犯的惡霸，在童年亦可能被打過、侵犯過，他們既是施暴者，亦是受欺凌者，也因為這樣，才知道拳頭和權力的關係。或者，是在以前的學校被同學欺凌，到轉校升學，就轉身成為欺凌者，又或者，是來自家中父母和兄弟姊妹的暴力對待。家中位處劣勢，無從宣泄，讓他們感到羞恥屈辱，唯有轉移到校園裏的弱者。再者，來自父母的家暴，很多時候是因為父母在工作中受氣，遇到上司的刁難。至於上司弄權，欺壓下屬，則顯然是他們昔日也同樣受過前上司的氣。欺凌的本質，就是報仇，是傷害轉移。就像電影中的吳彥祖，外表強悍自大只因為內心無法擺脫自卑的陰霾。
小時候常被灌輸一種價值觀，直到長大後才明白，是讓人輸一世的源頭。與同學口角，繼而動武還手，結果總會兩個或一群同學同時受罰。訓導主任的說辭總是看似那麼大公無私，不可辯駁。打人你就不對。意思就是，你不應該馬上還手，你應該尋找訓導主任，即是我。我幫你出頭。其實他們不會幫你出頭，訓導主任才不會因此替一個被毒打的學生去毒打另一個學生。就算在法律層面，自衛反擊都不一定犯法，但訓導主任作為規訓和禁令的代表，無私顯見私的是，他們在維持學生紀律之上，更（被校方要求）需要維護學校形象，這是他們的真正工作內容。之所以會這樣說，是怕打得愈來愈激烈，最後有什麼嚴重意外或雙方受傷送院，學校聲譽繼而受損，老師亦會被指摘監管不力。多一事不如少一事，一個人受傷，好過兩敗俱傷，在校園之內發生的事就留在校園之內。然而，學校韜光養晦，老師息事寧人，學生才會被欺凌得愈來愈過分，禁止受欺凌者還擊，對欺凌者就是種縱容，孩子本來不怕痛，怕痛的人是老師和學校。這種想法，就是犬儒。
打人就不對 罵人就沒文化
其實成世流流長，怎會未被欺凌過？差別是如何作出反應。讀書時候，我亦時常打架，應該都被列入問題學生名單。轉堂期間，牛高馬大的男同學轉身射個三分波，籃球迎面擲來，同學們狂笑不已，我飛撲過去還擊了兩下粉拳，瞬間就被打到躺在地上，一嘴都是血。其實今日已經不記得有多痛，印象中籃球亂丟，還打碎了一排玻璃窗，嚇死女同學。當時訓導主任例牌罰留堂，有份訕笑的男同學已四散，只剩下我們兩個。訓導主任問了句，你居然學人打架？這個問題和他的嘴臉，我卻一直記在心裏直到今日。
大家可能已不記得前陣子網上瘋傳的那個內地婦人。在地鐵車廂裏，被旁人挑釁的她即時還擊，破口大罵，你是不是要欺負我。網民譏笑，改圖百出，然而，反應激烈的背後，興許是一個受過欺凌的故事。打人就不對，罵人就沒文化，這種犬儒的概念還是根深柢固，深入民心，事實上，我們都是被這種價值觀教育出來。若說香港是一個欺凌之最的城市，或者，就是因為我們太過想建立一個和諧之都。
文//紅眼
編輯// 蔡曉彤
fb﹕

又幾有道理喎

忍一時激親自己
退一步益埋人地

若說香港是一個欺凌之最的城市，或者，就是因為我們太過想建立一個和諧之都。

超啱

東方人vs西方人的分別，就是我們太喜歡追求表面的和諧及團結

想問既然嗰兩隻小學雞認咗有打軒仔
記得學校校規凡打架一律最少記大過
咁校方記咗佢哋過未？